<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on value-from-data</title>
    <link>http://value-from-data.com/blog/index.xml</link>
    <description>Recent content in Blogs on value-from-data</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Copyright (c) 2017, value-from-data; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Jan 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://value-from-data.com/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Um bom negócio?</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/01/um-bom-negocio/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/01/um-bom-negocio/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE

/BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;

&lt;p&gt;Vamos supor que você pretende comprar um carro usado. O que faz?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bem, presumo que das primeiras coisas é consultar algum site de compra e venda de carros usados e procurar algum carro com as características que considera relevantes de forma a ter uma ideia das alternativas e preços. Provavelmente até visitará algum stand recomendado por um amigo seu ou que fica perto da sua casa ou trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, qual a melhor compra que pode fazer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se que quiser vender o carro? qual o preço que deve pedir?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dependendo dos seus objetivos, se é comprar ou vender, se já escolheu a marca e modelo ou se apenas tem um limite de valor, se privilegia o preço, a idade ou os kms, todas estas questões vão influenciar a sua decisão final e eventualmente gerar alternativas demasiado numerosas que permitam um enfoque nas propostas mais interessantes. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A compra ou venda de um carro é apenas o pretexto para exemplificar algumas técnicas da ciência de dados que poderão ser aplicadas perante situações de incerteza, nomeadamente a simulação e a regressão linear. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mesma lógica poderia ser aplicada se estivéssemos a falar de casas, de escolhas a serem feitas por departamento de compras de uma organização, a decidir quantos funcionários devem estar na loja a um determinado dia ou hora, qual a quantidade a armazenar de determinado produto ou a tentar perceber qual o melhor preço a praticar. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora este seja um exercício académico no sentido em que coloco questões que certamente seriam diferentes das colocadas por alguém que efetivamente quisesse comprar ou vender um carro, os dados são reais e as questões colocadas parecem-me suficientemente práticas para acrescentarem valor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Recolha de dados &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como em todos os processos de decisão, é necessário obter alguma informação prévia para podermos tomar uma decisão informada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em conformidade recolhi informação sobre viaturas usadas em dois sites de referência em Portugal e extrai os dados relativos às viaturas que cumpriam os seguintes pressupostos (os meus requisitos mínimos):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Carros a gasóleo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Carros com mais de 20 000 kms e menos de 200 000 kms;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Preços entre 4 000€ e 15 000€;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sem preferências por marca ou modelo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Das viaturas recolhidas selecionei as marcas que tivessem pelo menos 235 viaturas e foi efetuado algum trabalho de transformação de forma a ter dados estandardizados e devidamente preparados para análise. Entre estas transformações estão a eliminação de viaturas muito antigas, marcas com poucas viaturas, normalização de nomes, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da análise prévia ficamos a saber algumas coisas da estrutura dos nossos dados, nomeadamente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Temos um conjunto de 8869 viaturas que são caracterizadas por 10 variáveis: Descrição, marca, modelo, preço em Euros, Kms realizados, idade em anos, a potência em cavalos, a cilindrada, a média dos kms realizados por ano e qual o site de onde foi extraída a viatura;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A &lt;em&gt;Renault&lt;/em&gt; é a marca que tem mais viaturas, 2184;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foram extraidas 3284 viaturas do &lt;strong&gt;site1&lt;/strong&gt; e 5585 do &lt;strong&gt;site2&lt;/strong&gt;;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A &lt;em&gt;Peugeot&lt;/em&gt; é a marca com mais modelos, 20;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A marca mais cara é a &lt;em&gt;Audi&lt;/em&gt; com uma média de preços de €12,367 e uma mediana de €12,990;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A marca mais barata é a &lt;em&gt;Fiat&lt;/em&gt; com uma média de preços de €9,901 e uma mediana de €9,900;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O gráfico seguinte ajuda-nos a perceber melhor as possíveis correlações entre as variáveis quantitativas:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc2&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;550&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;O preço correlaciona-se negativamente com os kms realizados e a idade, embora essa correlação seja mais forte com a idade (-0.72 versus -0.41), i.e., é mais importante a idade que os kms no preço de venda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas temos uma descoberta que é contrária ao senso comum: o preço correlaciona-se positivamente com a média dos kms anuais, i.e., as viaturas que fazem mais kms por ano tem preços mais elevados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se repararmos, a média dos kms por ano correlaciona-se negativamente com a idade e essa pode ser a razão que explica esta estranha descoberta: os carros mais novos são mais utilizados e fazem em média mais kms e quando vão ficando mais velhos a sua utilização vai diminuindo. Parece ser uma explicação razoável e que faz sentido.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc3&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;550&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; Confirmando o senso comum, a &lt;em&gt;Volkswagen&lt;/em&gt; é a marca que menos desvaloriza quer em termos da idade quer em termos dos kms realizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos também constatar que a desvalorização da idade e dos kms está correlacionada positivamente, conforme análise de correlação anterior, embora se verifique um &lt;em&gt;outlier&lt;/em&gt; com a &lt;em&gt;Fiat&lt;/em&gt; que desvaloriza mais com os kms do que com a idade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último conseguimos claramente identificar 3 grupos de marcas, 3 com pouca desvalorização, 3 com média desvalorização e 5 com forte desvalorização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o vosso interesse é escolher uma viatura que desvalorize pouco, o número de marcas com potencial interesse reduziu-se substancialmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;font size=&#34;2&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Quais são as melhores alternativas?&lt;/b&gt;&lt;/font&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retomando a questão inicialmente colocada e considerando que resultou da minha pesquisa de mercado 8869 alternativas possíveis, o que devo fazer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certamente que não será viável ver as fotos ou consultar o equipamento e observações de todas estas viaturas, muito menos inspeciona-las fisicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas e se conseguíssemos reduzir esse universo a apenas às 10 melhores alternativas em função de um determinado critério?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para responder a essa questão vou considerar 4 cenários possíveis, nos quais as variáveis de decisão são o preço, a idade, os kms e a potência:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cenário 1: Não sei bem o que quero e, portanto, as variáveis de decisão valem todas o mesmo para mim;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cenário 2: valorizo mais o preço, i.e., o carro é para o meu filho e não quero gastar muito dinheiro;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cenário 3: valorizo mais os kms realizados, i.e., prefiro os carros com menos kms;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cenário 4: valorizo mais a potência, i.e, o carro é para mim e eu gosto mais dos carros mais potentes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mas mesmo tendo preferências, não tenho a certeza exata de quanto valorizo uma variável mais do que as outras (isto é, não consigo dizer que o preço é exatamente 3 vezes mais importante que a idade, apenas sei que para mim é um bocado mais importante) e portanto existe algum incerteza nas alternativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilizando uma das ferramentas mais úteis ao dispor do decisor, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Simula%C3%A7%C3%A3o&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;simulação&lt;/a&gt;, realizei 100 simulações para cada cenário em que defini um peso que espelhe as minhas preferências. No entanto, esse peso tem alguma variabilidade e no caso concreto ele varia conforme uma &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Distribui%C3%A7%C3%A3o_uniforme&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;distribuição uniforme&lt;/a&gt;. A valorização de cada viatura em cada variável de decisão foi feita com base numa &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Fun%C3%A7%C3%A3o_distribui%C3%A7%C3%A3o_acumulada&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;função de distribuição acumulada&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terminadas as simulações, estes são as 10 viaturas recomendadas para cada cenário:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc4_1&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc4_2&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc4_3&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc4_4&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Podem reparar, analisando as diferentes variáveis, que as viaturas selecionadas favorecem as prioridades definidas em cada cenário mas sempre considerando as restantes variáveis. Por exemplo, no cenário de melhor preço as viaturas escolhidas não são as mais baratas: são as que apresentam os melhores preços considerando igualmente os kms feitos, a potência e a idade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reduzimos as nossas alternativas de 8869 viaturas para apenas 10 em cada cenário, selecionadas em função das nossas prioridades. Podemos agora analisar com detalhe as 10 viaturas propostas e eventualmente inspeciona-las fisicamente antes da decisão final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;font size=&#34;2&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Qual o preço a que devo colocar à venda o meu carro? &lt;/b&gt;&lt;/font&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas e se eu quiser ter uma ideia do preço que custaria uma viatura que reúne um conjunto de características que não estão presentes nas viaturas à venda nos dois sites que pesquisei?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou, melhor ainda, se eu tiver um carro que quero vender, qual o preço que devo pedir?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi construido um modelo para prever o valor de venda esperado, modelo que considerou as variáveis kms, idade, potência, cilindrada, marca e modelo. O modelo consegue explicar &lt;strong&gt;82.40%&lt;/strong&gt; da variação do valor, o que é bastante positivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com base no modelo podemos prever o valor de venda para viaturas com as caracteristicas que estejam dentro dos intervalos utilizados na construção do modelo. Para teste simulei 4 viaturas com as seguintes caracteristicas: volkswagen golf 1.9cc 110cv 105099kms 5 anos, peugeot 208 1.6cc 92cv 155934kms 7 anos, renault megane 1.5cc 90cv 112593kms 9 anos, opel astra 1.7cc 125cv 139534kms 12 anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O valor de venda previsto, se pretendermos praticar preços de acordo com os que estavam a ser praticados à data da recolha dos dados nos dois sites de onde extraimos a informação, assim como o intervalo de confiança de 90% para esse valor médio (probabilidade de um carro com aquelas caracteristicas ser vendido dentro do nosso intervalo), constam do seguinte gráfico:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/Um-bom-negocio_files/figure-html/unnamed-chunk-8-1.png&#34; width=&#34;691.2&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos a partir daqui decidir qual o preço que podemos praticar, definindo o preço final em função de termos ou não urgência na venda, o carro ter mais ou menos equipamento que o normal, o estado da viatura ser bom ou mau, etc. Mas temos um bom ponto de partida com o intervalo calculado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;font size=&#34;2&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Questões finais &lt;/b&gt;&lt;/font&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tentei não me alongar muito para não vos cansar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na presença de outros dados, por exemplo, se a viatura foi ou não vendida, quanto tempo esteve à venda sem ser vendida, qual o preço final de venda (dados que certamente um stand ou marca disporá), poderia responder a questões interessantes, como por exemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se colocar o meu carro à venda por x Euros, quanto tempo tenho de esperar para fechar negócio?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Qual o preço que devo pedir se quiser fechar negócio nos próximos 15 dias?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Com este exemplo simples, espero ter conseguido demonstrar, com utilização de algumas técnicas, a importância da informação para extrair conhecimento e potenciar a boa decisão.&lt;/p&gt;



&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD






/BLOGDOWN-HEAD --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kaggle: Competições de Machine Learning</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/01/kaggle/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/01/kaggle/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE

/BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;

&lt;p&gt;Muita da informação presente neste post foi diretamente traduzida da &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Kaggle&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;wikipedia&lt;/a&gt;. Para quê inventar a roda?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; O que é a &lt;a href=&#34;https://www.kaggle.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kaggle&lt;/a&gt; &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2010, a Kaggle foi fundada como uma plataforma para competições de modelos preditivos, nas quais empresas e pesquisadores disponibilizam os seus dados e &lt;em&gt;cientistas de dados&lt;/em&gt; de todo o mundo competem para produzir os melhores modelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta abordagem crowdsourcing baseia-se no facto de que existem inúmeras estratégias que podem ser aplicadas a qualquer tarefa de modelagem preditiva e é impossível saber, no início, qual a técnica ou analista que será mais eficaz. A &lt;em&gt;Kaggle&lt;/em&gt; também aloja competições de recrutamento em que os cientistas de dados competem por uma hipótese de conseguir entrevistas de trabalho nas empresas líderes em ciência de dados como &lt;em&gt;Facebook&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Winton Capital&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Walmart&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A provavelmente mais famosa competição feita deste género terminou em 2009 e foi patrocinada pela &lt;em&gt;Netflix&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;em&gt;Netflix&lt;/em&gt; oferecia 1.000.000 US Dólares ao competidor (individual ou equipa) que conseguisse uma melhoria de 10% no seu algoritmo de predição dos ratings dos utilizadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Tipos de competições e categorias de cientistas de dados &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na Kaggle existem diversos tipos de competições que estão direcionadas para 3 grandes áreas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Problemas de negócio&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Recrutamento&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Investigação&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Existem 5 categorias de cientistas de dados:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Novice&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Contributor&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Expert&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Master&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Grandmaster&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para vos dar uma ideia, e sendo esta a maior plataforma de competição deste tipo, existem à data de hoje (02-01-2017) 88 Grandmasters, 800 Masters, 2157 Experts e 44440 Contributors.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto a comunidade Kaggle tem mais de 700 mil utilizadores (conhecidos como &lt;em&gt;kagglers&lt;/em&gt;) de quase 200 países e espera atingir o utilizador um milhão em 9 de setembro de 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Disposições finais &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irei publicar alguns artigos da minha experiência em competições &lt;em&gt;kaggle&lt;/em&gt;, começando por descrever as já terminadas e ir atualizando conforme vá participando em novas competições.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalmente as competições são muito interessantes e os dados são reais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que gostem.&lt;/p&gt;



&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD






/BLOGDOWN-HEAD --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A era da Inteligência artificial</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/01/inteligencia-artificial/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/01/inteligencia-artificial/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE

/BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Andrew Ng&lt;/em&gt; (VP &amp;amp; Chief Scientist of Baidu; Co-Chairman and Co-Founder of Coursera; Adjunct Professor at Stanford University) um dos mais reputados especialistas em &lt;strong&gt;Inteligência Artificial&lt;/strong&gt; disse em Maio de 2016 que, “A inteligência artificial é a nova eletricidade! A eletricidade transformou incontáveis industrias; a &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; vai fazer o mesmo.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Inteligência Artificial (IA)&lt;/strong&gt; pode ser a tecnologia mais disruptiva que o mundo viu desde a Revolução Industrial. Eu acredito que a &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; vai mudar positiva e materialmente como nos relacionamos com o mundo que nos rodeia, quer em termos pessoais quer profissionais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas como todas as mudanças disruptivas, ela não será feita sem sacrifícios ou custos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Machine Learning&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;bg&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img align=&#34;right&#34; style=&#34;width:35%;height:35%;margin:20px 30px&#34; src=&#34;../../../../img/ai.png&#34; alt=&#34;Inteligência Artificial&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; A área da &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; é enorme e vamos simplificar e generalizar como sendo um conjunto de técnicas que permitem aos computadores imitar o comportamento humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro das técnicas de &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; temos um subconjunto designado de &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt; que são métodos estatísticos que permitem aos computadores aprender com exemplos ou experiências.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E dentro do &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt; ainda temos um subconjunto mais especifico de técnicas que habilitam a computação de redes neurais multicamada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Será na área de &lt;em&gt;Machine Learning&lt;/em&gt; que tentarei partilhar convosco artigos, ideias, exemplos e visões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Big Data &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As mudanças potenciadas pela &lt;em&gt;IA&lt;/em&gt; só foram possíveis pela colisão de duas tendências ou acontecimentos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;O aumento exponencial dos dados existentes, nomeadamente através da Internet das coisas. Agora, temos eletrónica e sensores de rastreamento em quase tudo. E como consequência do aumento do número de “coisas” inteligentes e conectadas, temos uma enorme quantidade de dados comportamentais disponíveis.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;O aumento da capacidade computacional e do seu custo. Hoje em dia é possível em 10 minutos ter disponível uma maquina virtual com uma capacidade computacional tremenda e a preços competitivos, que há 5 anos atrás nos obrigaria a dispendiosos e demorados investimentos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E ter dados e capacidade para os processar permite desenvolver modelos de comportamentos que nos permitem construir melhores sistemas sociais que melhoram a nossa vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como curiosidade, apresento apenas dois dados:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criou-se mais informação nos últimos dois anos que em toda a história da humanidade até essa altura. Menos de 1% destes dados são hoje analisados e utilizados;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A Internet das coisas veio para ficar e estima-se que nos próximos cinco anos existirão mais de 50 biliões de dispositivos inteligentes a recolherem e tratarem dados, em todo o mundo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por estas e outras razões o termo &lt;em&gt;Big Data&lt;/em&gt; está na moda. A &lt;em&gt;Big Data&lt;/em&gt; é muitas vezes caracterizada com o modelo dos 4Vs:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volume - conjunto de dados cujo tamanho ultrapassa a capacidade que a maioria dos softwares pode tratar;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Velocidade - velocidade com que a informação é criada e alterada, nomeadamente pela &lt;em&gt;Internet das coisas&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Variedade - longe vai o tempo que a única informação que possuíamos era a residente em base de dados transacionais e muitas vezes relacionada com a área de gestão. Hoje uma grande parte dos dados não é estruturado e esse tipo de dados tem vindo a ganhar preponderância no tratamento da informação. Falamos do vídeo, da voz, da informação presente nas redes sociais, etc;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Veracidade - as fontes de dados são cada vez mais variadas e dispersas e uma questão fundamental é se podemos confiar nos dados que recolhemos (se representam a realidade) e se podemos tomar decisões com base neles.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Eu pessoalmente não gosto muito do termo &lt;strong&gt;Big Data&lt;/strong&gt;, pois o que nos chama a atenção é o &lt;strong&gt;Big&lt;/strong&gt; e essa é talvez a característica menos relevante, certamente para mim a menos interessante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim, é verdade que em muitas situações os algoritmos de &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt; precisam de muitos exemplos e portanto o volume é relevante. Mas estamos a falar de quantidades perfeitamente razoáveis que consigo processar no meu portátil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que é verdadeiramente importante é se a informação leva ao conhecimento e esse só será relevante se nos levar à ação (tomada de decisões). Por vezes isso consegue-se com &lt;strong&gt;small data&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esse motivo gosto mais do termo &lt;strong&gt;Data Analytics&lt;/strong&gt; porque de facto o relevante está na analítica dos dados. É ela que nos leva ao conhecimento e, esperamos, à decisão que leva à mudança e que possibilita a melhoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Informação como diferenciador estratégico &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A informação é a principal matéria-prima para qualquer organização, publica, industrial, comercial ou de serviços. O conhecimento que resulta da &lt;strong&gt;informação&lt;/strong&gt; é uma vantagem competitiva. Um diferenciador estratégico para qualquer atividade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vivemos tempos extraordinários. Julgo que somos privilegiados por podermos assistir na primeira fila em mudanças que a nossa geração e a anterior nunca viveu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essas mudanças já acontecem há algum tempo, mas vão evoluir a uma velocidade vertiginosa.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;bg&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img align=&#34;left&#34; style=&#34;width:60%;height:60%;margin:20px 30px&#34; src=&#34;../../../../img/ageoftech.png&#34; alt=&#34;Inteligência Artificial&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt; O mundo está muito diferente e não precisamos de recuar 50 anos para perceber isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atentem ao quadro seguinte que nos mostra as empresas mais valiosas em termos de capitalização bolsista de 2006 para 2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2006 apenas existia uma empresa tecnológica nas seis mais valiosas do mundo. Em 2016 apenas existe uma não tecnológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E apenas passaram 10 anos. Extraordinário, não é?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um outro exemplo muito interessante é o da &lt;a href=&#34;https://www.airbnb.pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Airbnb&lt;/a&gt;: não possuiu um único quarto de hotel, mas vale mais que os gigantes Marriott e Hilton.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os exemplos de sucesso que encontramos são quase todos de organizações que sabem gerir muito bem a informação e dela tirar o conhecimento para a boa decisão. Pelo menos fazem-no melhor que os seus concorrentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O valor contabilístico ou patrimonial das empresas (o valor dos seus ativos, nomeadamente físicos) é cada vez menos relevante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Como será o novo mundo? &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos de nós não repara, mas a &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; está presente de inúmeras formas na nossa vida: quando traduzimos um texto na net, quando falamos para o nosso telemóvel, quando a &lt;a href=&#34;https://www.netflix.com/pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Netflix&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; nos recomenda um filme, quando fazemos uma compra na &lt;a href=&#34;https://www.amazon.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Amazon&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, quando o Picasa reconhece as pessoas nas fotos que tiramos, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos achar que estes feitos são banais, mas o facto é que o mesmo tipo de algoritmos é utilizado nos automóveis auto conduzidos e na realização de diagnósticos médicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julgo mesmo que o automóvel e a saúde serão as áreas que irão, a muito curto prazo, produzir o maior impacto nas nossas vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atualmente, muitos diagnósticos médicos já são feitos por computadores com recurso a algoritmos de &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt;. Embora os médicos estejam sempre envolvidos nestes processos, no futuro próximo uma percentagem significativa dos diagnósticos resultará da &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; ou com grande suporte dela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na industria automóvel temos cada vez mais experiências de táxis e autocarros autónomos por todo o mundo. Os regulamentos e leis parecem ser o entrava a uma mais rápida adoção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um exemplo recente na industria automóvel vem da &lt;em&gt;Tesla&lt;/em&gt; com a versão 8.0 do &lt;em&gt;AutoPilot&lt;/em&gt;, o software de &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; que guia os carros. Neste &lt;a href=&#34;https://t.co/70MySRiHGR&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;video&lt;/a&gt; podemos perceber o &lt;em&gt;AutoPilot&lt;/em&gt; a prever o acidente e cerca de um segundo antes avisar com 3 apitos sonoros o condutor e a reduzir a velocidade. Espantoso!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em setores mais tradicionais e que à partida não consideraríamos os mais prováveis na adoção da &lt;em&gt;IA&lt;/em&gt;, temos a companhia mineira &lt;a href=&#34;http://www.riotinto.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Rio Tinto&lt;/a&gt;, das maiores do mundo, com 73 &lt;em&gt;dumpers&lt;/em&gt; gigantes a operar de forma autónoma e 24h por dia em minas da &lt;em&gt;Austrália&lt;/em&gt;. A &lt;em&gt;Rio Tinto&lt;/em&gt; está igualmente a atualizar o seu sistema de comboios para operarem autonomamente, incluindo o processo de carregar e descarregar os comboios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma outra área que provocará uma grande alteração na forma como as nossas vidas irão evoluir é a da educação. Tenho a convicção que as alterações serão profundas. Atualmente vivemos um processo educacional que é sequencial e predefinido. Começamos a estudar e seguimos uma carreira académica até um determinado momento em que ingressamos no mercado de trabalho (isto é uma generalização. O caminho académico de uns é mais longo que de outros e alguns desenvolvem a sua carreira profissional no meio académico). Mas eu diria que para muitos, a formação formal termina com o inicio da carreira profissional. No futuro a aprendizagem será constante e ela intercalará momentos de desenvolvimento profissional com outros de desenvolvimento académico, por vezes simultâneos. E isso ocorrerá durante toda a nossa vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O ensino tradicional que ocorre hoje nas escolas e faculdades de pedra e cimento perderá para o ensino à distância. Já hoje a qualidade, oferta e custo dos MOOC ( &lt;a href=&#34;www.coursera.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Coursera&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;www.edx.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Edx&lt;/a&gt; entre outros) supera em alguns casos o das universidades tradicionais (minha opinião). Para além das vantagens obvias de eu poder aprender em qualquer universidade do mundo, incluindo as mais reputadas, nos dias e horas à minha escolha (nos últimos anos tirei diversos cursos com a chancela do &lt;a href=&#34;http://web.mit.edu/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MIT&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.stanford.edu/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Stanford&lt;/a&gt;, para dar apenas 2 exemplos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem inúmeros exemplos dos benefícios que a &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; proporciona já hoje (e que irei partilhar) e certamente que muitos mais existirão num futuro que está muito mais próximo do que pensamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em alguns casos, a realidade supera a ficção. Bem-vindos ao futuro.&lt;/p&gt;



&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD






/BLOGDOWN-HEAD --&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>