<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on Melhores decisões</title>
    <link>http://value-from-data.com/blog/index.xml</link>
    <description>Recent content in Blogs on Melhores decisões</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-pt</language>
    <copyright>Copyright (c) 2017, value-from-data; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Mar 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://value-from-data.com/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>A teoria dos grafos e a contratação pública</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/03/teoria-grafos/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/03/teoria-grafos/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE

/BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;

&lt;div id=&#34;bg&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img align=&#34;left&#34; style=&#34;width:13%;height:13%;margin:20px 30px&#34; src=&#34;../../../../img/banners/graph.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;BASE&lt;/strong&gt; é um portal na internet assegurado pelo &lt;strong&gt;Instituto da Construção e do Imobiliário (InCI)&lt;/strong&gt;, dedicado aos contratos públicos, que agrega informação sobre a contratação pública e dá cumprimento ao &lt;strong&gt;código dos contratos públicos (CCP)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As bases de dados ligadas ao portal são alimentadas, permanentemente, pela informação transmitida a partir do &lt;strong&gt;Diário da República Eletrónico&lt;/strong&gt;, das plataformas eletrónicas de contratação pública e das entidades adjudicantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;BASE&lt;/strong&gt; constitui, do meu ponto de vista, uma excelente iniciativa e instrumento para todos nós, nomeadamente para a transparência e conhecimento da administração pública. Foi do &lt;strong&gt;BASE&lt;/strong&gt; que foi extraída a informação principal para a análise do presente artigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poderão consultar o portal em &lt;a href=&#34;http://www.base.gov.pt/Base/pt/Homepage&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; Base: Contratos públicos online&lt;/a&gt; e podem também consultar &lt;a href=&#34;http://www.base.gov.pt/Base/pt/Pesquisa/Contrato?a=3258852&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; um exemplo da informação típica de um contrato (escolha do exemplo foi totalmente aleatória).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este será o primeiro artigo com base em dados públicos do portal &lt;strong&gt;BASE&lt;/strong&gt;, mas conto no futuro fazer outras análises, pois considero que existe uma grande riqueza e potencial nos dados recolhidos e disponibilizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O portal disponibiliza relatórios sobre a contratação pública, nomeadamente sínteses mensais e relatórios anuais que poderão consultar &lt;a href=&#34;http://www.base.gov.pt/Base/pt/Relatorios&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;. Estes relatórios são bastante detalhados e exaustivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A minha perspetiva é analisar os dados de forma diferente e que possa complementar e acrescentar valor aos estudos já efetuados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O objetivo é demonstrar como poderemos retirar valor dos dados utilizando ferramentas e técnicas que acrescentam valor e não focar nos dados especificos do cliente A ou fornecedor B (apesar do cuidado no processamento das transformações efetuadas, poderão existir erros).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns pontos relevantes para a presente e futuras análises:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Os contratos possuem duas datas relevantes: a data de comunicação e a data de contratualização;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Em alguns casos o contrato é comunicado depois de passado mais de um ano da sua celebração;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dos dois pontos anteriores resulta que a análise dos contratos num determinado período temporal nunca está fechada pois ainda poderá vir a ser comunicado um contrato relativo ao período analisado. Por exemplo, se estivermos hoje a analisar os contratos celebrados em 2016 e voltarmos a repetir essa análise daqui a um mês, os valores serão diferentes porque foram, entretanto, comunicados mais contratos para esse período;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Os dados reportam-se a contratos e não a custos (numa ótica patrimonial) ou cabimentos e compromissos do ano (numa ótica orçamental). Isto tem claramente implicações em analises que comparam anos ou períodos temporais pois em contratos relacionados com grandes investimentos (construção ou grandes projetos de consultoria e TI), pode ter sido realizado em 2015 um contrato de grande valor mas que tem uma duração estimada de, por exemplo, 3 anos. Essa entidade, provavelmente, não terá contratos do mesmo tipo em 2016.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Os dados que constam da presente análise reportam-se aos contratos comunicados até às 19h do dia 18 de abril de 2017 e apenas incluem os &lt;strong&gt;contratos celebrados em 2016&lt;/strong&gt;;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Os dados, depois de extraídos, foram transformados para corrigir algumas situações relevantes para as análises, nomeadamente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Consolidação do nome das entidades. Várias entidades, nomeadamente fornecedores, existem no portal com diferentes nomes, i.e., para o mesmo NIF o fornecedor aparece em diferentes contratos com nomes diferentes. Como exemplo temos “Agencia Abreu”, “AGÊNCIA ABREU - VIAGENS ABREU, S.A.”, “Agência Abreu, S. A.”, etc;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Adicionalmente foram utilizadas outras fontes de informação públicas, nomeadamente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Vocabulário publico para os contratos públicos. A informação foi retirada &lt;a href=&#34;hhttps://view.officeapps.live.com/op/view.aspx?src=http://www.novaid.fct.unl.pt/sites/www.novaid.fct.unl.pt/files/Contratacao/CPV_2008-ESPAP.xls&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;daqui&lt;/a&gt;;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Listagem de entidades públicas, de forma a normalizar o nome das mesmas, informação extraída das listagens de entidades para fins estatísticos do &lt;strong&gt;Banco de Portugal&lt;/strong&gt; - SEC2010 (consultar &lt;a href=&#34;https://www.bportugal.pt/page/lista-de-entidades-para-fins-estatisticos&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Com base na informação anterior, foram classificados os organismos em função do detentor e setor da entidade (se é administração central, local ou regional, por exemplo). Infelizmente ficaram de fora muitos organismos, nomeadamente escolas e agrupamento de escolas, que não constavam das listagens do &lt;strong&gt;Banco de Portugal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;DarkGoldenRod&#34;&gt; &lt;b&gt; Conceitos da teoria dos grafos&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:20px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não pretendo cansar-vos com conceitos teóricos e exaustivos, mas julgo ser relevante esclarecer alguns conceitos básicos que ajudam a analisar as dinâmicas em grafos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Um grafo possuiu dois objetos distintos: vértices (ou nós) e arestas (ou arcos);&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Uma aresta liga dois vértices e podemos concetualiza-las como estradas que ligam cidades;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nesta análise os vértices são entidades (clientes e fornecedores) e as arestas são relações contratuais entre duas entidades (se existiu um contrato). As arestas são definidas pela soma do valor contratual dos contratos celebrados em 2016. Assim, se existe uma aresta entre duas entidades é porque ocorreu pelo menos um contrato, em 2016, entre essas duas entidades;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Um dos objetivos fundamentais do &lt;strong&gt;SNA&lt;/strong&gt; (“Social network analysis”) é identificar os vértices centrais de um grafo. A questão que se coloca é como se mede essa centralidade. O que significa ser central num grafo? Existem várias formas, mas irei apenas focar na centralidade baseada no grau;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O &lt;strong&gt;grau&lt;/strong&gt; define o número de arestas ligadas ao vértice. No nosso caso, o grau define o número de relações (leia-se entidades) que estabeleceram contratos com a entidade em análise. Por exemplo, se uma determinada entidade tiver um grau de 10, isso significa que estabeleceu contratos em 2016 com 10 entidades;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para efeitos de medição de centralidade, um “ator” central no grafo é aquele que tem muitas conexões;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;PageRank: algoritmo da Google para classificar o valor das páginas. A Google interpreta uma ligação do vértice A para o B como um voto. Mas, adicionalmente, valoriza esse voto de forma diferenciada, i.e., analisa a importância do vértice que “vota”. Assim, “votos” de vértices importantes pesam mais que outros vértices.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;DarkGoldenRod&#34;&gt; &lt;b&gt;Da teoria à prática&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:20px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passando da teoria à prática irei analisar duas divisões do vocabulário público para os contratos públicos, a saber:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Serviços de finanças e seguros - 669 entidades (vertices);&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Serviços de saúde e acção social - 1785 entidades (vertices).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para vos ajudar, deixo aqui algumas dicas para quando estiverem a consultar os grafos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;com o cursor em cima do grafo, rodando a roda do rato, fazem &lt;em&gt;zoom&lt;/em&gt; sobre o grafo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;o tamanho dos vertices (entidades) representam o valor relativo dos contratos celebrados por essa entidade em 2016;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;a largura das arestas representa o valor relativo dos contratos celebrados entre as entidades que estão na ponta dessa aresta;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ao passarem o cursor por cima de um vértice ou entidade, podem ver informação detalhada sobre o objeto, nomeadamente nº e valor dos contratos celebrados;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;se clicarem num vértice (entidade), todos os outros vértices e arestas para além do segundo nível de ligação a esse vértice, ficam cinzentos (para melhor visualização);&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;se clicarem no botão esquerdo do rato num espaço em branco do grafo e, sem deixar de clicar, arrastarem o rato, todos as arestas desaparecem o que permite visualizar melhor a entidades e o seu peso relativo em termos de valor de contrato;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no canto superior esquerdo podem selecionar o tipo de entidade e ver onde elas estão no grafo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;por vezes o algoritmo de desenho deixa alguns vértices sobrepostos. Poderão sempre tentar corrigir esta situação clicando num vértice, e sem deixar de clicar, arrastar o vértice para outro local;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;procurem entidades que liguem dois clusters (agrupamentos) de entidades;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;procurem entidades afastadas, com poucas ligações, e valores significativos (representam normalmente situações muito especificas);&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;procurem clusters (agrupamentos) afastados do centro (por vezes apresentam especificidades geográficas ou de negócio);&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;procurem centros de agrupamentos que são fornecedores (um fornecedor com muitos clientes), o que poderá significar um poder negocial forte do fornecedor;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;procurem centros de agrupamentos que são clientes (um cliente com muitos fornecedores), o que poderá significar um poder negocial forte do cliente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Antes de vos desejar uma boa caçada, peço que tenham paciência quando a página do grafo for carregada. Dependendo da vossa ligação à net e das capacidades gráficas do vosso PC, pode demorar algum tempo a fazer o &lt;em&gt;rendering &lt;/em&gt; da página (de qualquer forma, não espero que demore mais de 2 a 4 segundos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boa caçada.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;DarkGoldenRod&#34;&gt; &lt;b&gt; Grafos, finalmente. &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:20px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/network1&#34; width=&#34;1200&#34; height=&#34;650&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/network2&#34; width=&#34;1200&#34; height=&#34;650&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Como podem verificar, consegue-se perceber facilmente pelas cores dos vértices qual o setor onde os fornecedores possuem mais poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os fornecedores dos bens e serviços são os vértices amarelos e no caso dos serviços de finanças e seguros são o centro dos pequenos &lt;em&gt;clusters&lt;/em&gt; que se formaram (com a exceção do Instituto de Gestão Financeira da Segurança Social).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso dos serviços de saúde e ação social, as entidades que não são fornecedores são o centro dos pequenos &lt;em&gt;clusters&lt;/em&gt; que se formaram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Calculando a centralidade global dos grafos baseadas no grau, temos um valor de 0.1247 para os serviços de finanças e seguros e um valor de 0.0618 para os serviços de saúde e ação social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este valor de centralidade varia entre 0 e 1 e ele é tanto maior quanto um vértice tem o maior grau possível (nº de vértices menos 1) e os restantes vértices possuem o menor grau possível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com base no grau, a centralidade do grafo relativo aos serviços de finanças e seguros é o dobro da dos serviços de saúde e ação social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos também verificar que quando comparamos as entidades individualmente com base no seu pageRank, para os dois grafos, a dos serviços de finanças e seguros é constituída por fornecedores e a dos serviços de saúde e ação social é por clientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/teoria-grafos_files/figure-html/unnamed-chunk-8-1.png&#34; width=&#34;864&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/teoria-grafos_files/figure-html/unnamed-chunk-9-1.png&#34; width=&#34;864&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;DarkGoldenRod&#34;&gt; &lt;b&gt; Conclusões&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:20px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os grafos são excelentes ferramentas para analisar dinâmicas entre entidades ou objetos, onde o número e complexidade das relações é elevada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para além dos exemplos dados, eles poderão ser utilizados para analisar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;a dinâmica das redes sociais;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ajudar na gestão dos recursos humanos (é relativamente fácil medir os emails entre pessoas numa organização e perceber a centralidade e desempenho dos trabalhadores);&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;trafego em redes de computadores para otimização da distribuição de carga e localização dos dados;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;em gestão de projetos, considerando as tarefas como vértices;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;atividades desportivas de grupo, considerando os jogadores como vértices e os passes entre eles como arestas;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;análise macroeconómica em que os vértices são setores da economia e as arestas fluxos monetários entre eles;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;na saúde em que os vértices são doentes e médicos (ou especialidades, ou outros recursos).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Espero que tenham achado o artigo interessante e se tiverem sugestões ou comentários a fazer, não hesitem.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;



&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD






/BLOGDOWN-HEAD --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Paradoxo de Simpson</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/03/simpson-paradox/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/03/simpson-paradox/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE

/BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;

&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;DarkGoldenRod&#34;&gt; &lt;b&gt; Exercício físico e BMI&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:20px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos supor que estamos a tentar perceber a relação entre o número de horas de exercício físico por semana e o BMI (Body Mass Index).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para efeito da nossa análise reunimos os dados de 3000 pessoas, pertencentes a diferentes grupos etários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos visualizar os dados:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/simpson-paradox_files/figure-html/unnamed-chunk-2-1.png&#34; width=&#34;864&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito bem. Parece que quanto maior for o número de horas de exercício físico que fazemos por semana, menor o BMI, i.e., existe uma relação negativa entre o exercício e o BMI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos inclusive confirmar pela reta de regressão que a cada hora adicional de exercício físico por semana o BMI varia em -0.4358175 pontos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faz sentido, certo? Quanto mais exercício, menor o BMI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Será que o comportamento é o mesmo se fizermos, para os mesmos dados, esta análise por grupo etário?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos visualizar os dados:&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;#####../content/blog/simpson-paradox_files/figure-html/unnamed-chunk-3-1.png&#34; width=&#34;864&#34; /&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O quê? A relação agora mudou. Para cada grupo etário o que temos é que o BMI aumenta quando o exercício físico aumenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembro que os dados são exatamente os mesmos da primeira análise que fizemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos também aqui confirmar, por cada uma das retas de regressão por grupo etário o que acontece ao BMI quando o exercício físico aumenta.&lt;/p&gt;
&lt;!-- html table generated in R 3.3.2 by xtable 1.8-2 package --&gt;
&lt;!-- Fri Mar 31 19:59:36 2017 --&gt;
&lt;table width=&#34;300&#34;&gt;
&lt;caption align=&#34;top&#34;&gt;
Tabela 1: Declive por grupo de idade
&lt;/caption&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;
Idade
&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;
slope
&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
18 - 24
&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;
0.48
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
25 - 40
&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;
0.39
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
41 - 60
&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;
0.37
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
+60
&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;
0.48
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos verificar que, para todas as idades, a variação do BMI por cada 1 hora a mais de exercício físico por semana, é positiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como é possível?&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;DarkGoldenRod&#34;&gt; &lt;b&gt; Paradoxo de Simpson&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:20px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto é explicado pelo paradoxo de Simpson, por vezes referido nas áreas da epidemiologia e da investigação clinica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O paradoxo de Simpson é descrito como “uma tendência que aparece em diferentes grupos mas que desaparece ou é invertida quando os grupos são analisados em conjunto”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aparentemente este fenómeno foi descoberto em 1934 por dois filósofos americanos mas foi apenas em 1951 que o estatístico britânico Edward H. Simpson chamou a atenção para este paradoxo e foi quem observou a sua relação com a inversão da desigualdade acima mencionada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No seu livro &lt;em&gt;“Causality”&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;Judea Pearl&lt;/strong&gt; faz uma afirmação ainda mais poderosa relativamente ao paradoxo de Simpson: “Any statistical relationship between two variables may be reversed by including additional factors in the analysis.” [Pearl2009].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque é que isto é importante? Porque podemos tirar conclusões erradas que levem a decisões igualmente erradas com prováveis impactos negativos na nossa organização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E para ficarem descansados, ou não, isto não acontece apenas em dados simulados. Existem muitas situações reais onde se verifica precisamente esta situação.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;DarkGoldenRod&#34;&gt; &lt;b&gt; Casos reais do paradoxo de Simpson&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:20px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde o ano 2000 que a &lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2013/04/27/business/economy/wage-disparity-continues-to-grow.html?_r=2&amp;&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mediana dos salários nos USA&lt;/a&gt; tem aumentado 1% ao ano, ajustado da inflação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas no mesmo período a mediana dos salários para pessoas que abandonaram a escola precocemente, com a escolaridade obrigatória, com frequência universitária e com licenciaturas, diminuiu! Isto é, em todos os subgrupos por escolaridade, os salários diminuíram.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:20px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O caso mais conhecido de um exemplo do paradoxo de Simpson aconteceu em 1973 quando a universidade da Califórnia foi processada por descriminação sexual na admissão de alunos. Os números pareciam bastante incriminatórios: 44% dos homens que se candidataram foram aceites mas apenas 35% das mulheres tiveram a mesma sorte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas quando os investigadores olharam para as evidências, descobriram algo surpreendente: Se fosse feita uma desagregação por departamento, existia um pequeno, mas estatisticamente significativo, enviesamente a favor das mulheres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que aconteceu foi que a mulheres se candidatavam mais aos departamentos de humanidades e os homens aos da ciência e existiam mais candidatos para os departamentos de ciências.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;DarkGoldenRod&#34;&gt; &lt;b&gt;Melhores hospitais para realizar uma cirurgia&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:20px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, vou dar um exemplo que podia servir a cada um de nós. Vamos supor que vamos ser operados e queremos escolher o melhor hospital, i.e., o hospital com maior taxa de sucesso em cirurgias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O quadro seguinte mostra os dados que recolhemos:&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;#####../content/blog/simpson-paradox_files/figure-html/unnamed-chunk-5-1.png&#34; width=&#34;384&#34; /&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:20px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
Calculando a taxa de sucesso para cada hospital, temos o seguinte gráfico:
&lt;p style=&#34;margin-bottom:30px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/simpson-paradox_files/figure-html/unnamed-chunk-6-1.png&#34; width=&#34;576&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claramente o Hospital B apresenta a melhor taxa de sucesso em cirurgias. Certo? Era esse o hospital que iriamos escolher, certamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas nós agora já sabemos mais qualquer coisa, sabemos o que é o paradoxo de Simpson. Só para descargo de consciência vamos analisar a taxa de sucesso por tipo de cirurgia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tabela anterior apresentada, por hospital, quando detalhada por tipo de cirurgia apresenta os seguintes valores:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/simpson-paradox_files/figure-html/unnamed-chunk-7-1.png&#34; width=&#34;768&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:20px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal como fizemos por hospital, vamos verificar a taxa de sucesso por tipo de cirurgia e hospital:&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:30px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/simpson-paradox_files/figure-html/unnamed-chunk-8-1.png&#34; width=&#34;864&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E esta hem? E agora, qual o hospital que vocês escolhiam?&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;margin-bottom:50px;&#34;&gt;
&lt;/p&gt;



&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD






/BLOGDOWN-HEAD --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quais os artigos do blog do New York Times blog que serão mais populares?</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/03/new-york-times-blog-articles/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/03/new-york-times-blog-articles/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE

/BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;

&lt;p&gt;O objetivo dos artigos referentes às competições da &lt;em&gt;Kaggle&lt;/em&gt; é de exemplificar o que pode ser feito com o &lt;strong&gt;Machine Learning&lt;/strong&gt;. Embora algumas das competições sejam tutoriais (e mesmo estas utilizam dados reais), a grande maioria é baseada em situações e dados reais e promovidas pelas entidades com objetivos concretos e de negócio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta competição que decorreu entre 14 de abril de 2015 e 4 de maio do mesmo ano, era uma competição privada e fazia parte do curso &lt;a href=&#34;https://www.edx.org/course/analytics-edge-mitx-15-071x-2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The Analytics Edge&lt;/a&gt; da &lt;em&gt;edX&lt;/em&gt;. Esta competição era o projeto final e contava para a avaliação do curso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que torna os artigos de notícias on-line populares?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jornais e agregadores de notícias on-line como o &lt;em&gt;Google News&lt;/em&gt; precisam de entender quais os artigos de notícias que serão os mais populares, para que eles possam priorizar a ordem em que as histórias aparecem. Muitos artigos de blog são publicados a cada dia e o New York Times tem que decidir quais os artigos que devem ser apresentados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O objetivo da competição era desenvolver um modelo que permitisse prever a popularidade de um conjunto de artigos do blog do New York Times do período de setembro de 2014 a dezembro de 2014 e ajudar a entender as características que tornam um &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; popular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A variável dependente, a que se pretendia prever, é uma variável binária que pode assumir um de dois valores:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; se o artigo tem mais de 25 comentários;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt; se o artigo tem menos de 25 comentários.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O objetivo é, portanto, prever para um conjunto alargado de artigos, dos quais nós desconhecíamos o número de comentários, se irão ter mais ou menos de 25 comentários. Conseguir prever os artigos que vão ter mais comentários permite uma mais efetiva seleção dos artigos a publicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Dados &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como é normal nas competições de &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt;, foram disponibilizados dois ficheiros com os dados da competição:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Um ficheiro com os dados de treino, ficheiro que continha a variável dependente que pretendemos prever. Os dados de treino servem para criar o modelo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Um ficheiro de teste, ficheiro que não contêm a variável dependente e que será, utilizando o modelo construído, utilizado para prever se os artigos irão ter mais ou menos de 25 comentários.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Os dados de treino contêm 6532 artigos que são caracterizados por 10 variáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os dados de teste contêm 1870 artigos, para os quais temos de prever a sua popularidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podem analisar, como exemplo, 10 artigos do ficheiro selecionados aleatoriamente:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../datatable/dt1&#34; width=&#34;1100&#34; height=&#34;700&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podem verificar, os dados têm algumas particularidades:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Com a exceção do nº de palavras, da data e do campo binário que pretendemos prever, as restantes variáveis são texto;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Existem muitos artigos com variáveis em branco, como o departamento, a secção e subsecção;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;As variáveis &lt;em&gt;extrato&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;abstrato&lt;/em&gt; são muitas vezes idênticas;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Existem conteúdos das variáveis texto que são números e que neste contexto podem não acrescentam valor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Os fatores referidos anteriormente tornam esta competição bastante interessante, nomeadamente pelo facto de estarmos dependente de texto, sendo necessário alguma capacidade de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Natural_language_processing&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Natural Language Processing&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos também verificar, nos dois seguintes gráficos, que o número e proporção da popularidade dos artigos por departamento varia:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/New-York-Times-blog-articles_files/figure-html/unnamed-chunk-3-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/New-York-Times-blog-articles_files/figure-html/unnamed-chunk-4-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, existem departamentos com muito poucos artigos e o nº de artigos populares é bastante inferior aos impopulares. Esta ultima situação, resultados desequilibrados, causa normalmente problemas na construção dos modelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Feature Engeneering &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Previamente à construção do modelo torna-se necessário proceder a um conjunto de transformações e criação de novas variáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O primeiro passo incluiu as seguintes transformações aplicadas às variáveis de texto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;limpar espaços em branco;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;converter todas as palavras para minúsculas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O segundo passou por criar novas variaveis através das seguintes transformações:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar duas listas, uma relativa aos artigos populares e outra relativa aos artigos não populares, com as palavras mais mencionadas no Cabeçalho e Abstrato e que fazem parte das 25 palavras mais comuns do Inglês (Fry, E. B. - 1997. Estas 25 palavras somam um terço de todo o material impresso em Inglês);&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Da lista das palavras dos artigos populares, retirar as palavras que constam também da lista dos artigos não populares;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar duas variáveis, uma para o cabeçalho e outra para o abstrato, se o texto contem palavras que constam da lista anterior;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar variáveis para o dia, hora e dia da semana;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Agrupar os departamentos, secções e subsecções com poucos artigos;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para cada artigo contar o número de palavras no cabeçalho, se o abstrato e cabeçalho contêm números, e se o abstrato tem apostrofes;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar uma variável com a categorização do número de palavras do artigo: até 25 palavras, até 50, até 75, até 100;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar uma variável com a categorização da hora de publicação: até às 17 horas e depois das 17 horas;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar uma variável que define se o artigo foi publicado durante a semana ou durante o fim de semana;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foi feita a imputação dos campos em branco com base num conjunto de técnicas apropriadas;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foram, adicionalmente, feitas mais um conjunto de transformações onde se incluem a contagem de sílabas e outras.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Depois de efetuadas as diversas transformações, os nossos dados de treino passaram a ter 24 variáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para vossa consulta, junto 10 exemplos escolhidos aleatoriamente:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../datatable/dt2&#34; width=&#34;1100&#34; height=&#34;700&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Os modelos &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A métrica definida para avaliar a qualidade do modelo é a &lt;a href=&#34;http://mlwiki.org/index.php/ROC_Analysis&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;AUC&lt;/a&gt; e é uma medida de avaliação da qualidade do modelo, para problemas binários, mais robusta que apenas quantificar a percentagem dos resultados previstos corretamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, a AUC é independente da percentagem da população que é positiva (popular) ou não, e portanto adequada a dados desequilibrados (como é o caso).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O seu valor varia entre 0 e 1, sendo obviamente 1 o resultado perfeito (prevejo corretamente para todas as situações).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foram feitas várias submissões, utilizando técnicas diferentes e conjunto de dados com transformações diferentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No total da competição realizei 27 submissões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O meu modelo final foi uma &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Random_forest&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;random forest&lt;/a&gt; com 1000 árvores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os dados seguintes foram calculados com uma versão atual do algoritmo utilizado (e portanto melhor) e com base nos dados do ficheiro de treino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como não sei a popularidade dos artigos do ficheiro de teste, não posso realizar estes cálculos para esse conjunto de dados.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## [1] &amp;quot;Calculating AUC ...&amp;quot;
## [1] &amp;quot;(AUC) Sorting data ...&amp;quot;
## [1] &amp;quot;(AUC) Calculating ranks ...&amp;quot;
## [1] &amp;quot;AUC: 96.82536598626&amp;quot;
## [1] &amp;quot;Bootstrapping ROC curves&amp;quot;
## [1] &amp;quot;Eval AUC&amp;quot;
## [1] &amp;quot;Producing ROC plot&amp;quot;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/New-York-Times-blog-articles_files/figure-html/unnamed-chunk-6-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## Confusion Matrix and Statistics
## 
##           Reference
## Prediction    0    1
##          0 5280  159
##          1  283  810
##                                          
##                Accuracy : 0.9323         
##                  95% CI : (0.926, 0.9383)
##     No Information Rate : 0.8517         
##     P-Value [Acc &amp;gt; NIR] : &amp;lt; 2.2e-16      
##                                          
##                   Kappa : 0.7456         
##  Mcnemar&amp;#39;s Test P-Value : 4.901e-09      
##                                          
##             Sensitivity : 0.8359         
##             Specificity : 0.9491         
##          Pos Pred Value : 0.7411         
##          Neg Pred Value : 0.9708         
##              Prevalence : 0.1483         
##          Detection Rate : 0.1240         
##    Detection Prevalence : 0.1673         
##       Balanced Accuracy : 0.8925         
##                                          
##        &amp;#39;Positive&amp;#39; Class : 1              
## &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podemos verificar a AUC resultante para os dados de treino é de 96%. Nada mau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos também perceber, pela &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Confusion_matrix&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;confusion matrix&lt;/a&gt;, que o modelo previu erradamente 283 artigos como populares que não o eram, e previu 159 artigos como não populares que eram populares. Isso significa que o modelo acerta, para o total de 6532 artigos do ficheiro de treino, em 93% deles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Resultado &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terminado o prazo da competição, a Kaggle calcula o resultado com base nas nossas submissões e num subconjunto dos dados de teste. A primeira submissão por mim apresentada resultou num AUC de 69.3%. Mas a minha AUC final foi de 90.7%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora o mais importante não seja a classificação, isto não deixa de ser uma competição e o meu resultado final valeu-me o lugar 96 em 2923 concorrentes. Isso é um top 4% o que me deixou muito satisfeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;blue&#34;&gt; &lt;b&gt; Qual o valor? &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julgo que a partir deste exemplo seja fácil imaginar outras situações onde modelos deste tipo podem ser utilizados: deteção de spam em emails, classificar correspondência como urgente e não urgente, identificar queixas que merecem atenção imediata, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que este exemplo, com base numa competição Kaggle, vos possa ter inspirado a identificar situações onde um modelo de classificação pode ser útil.&lt;/p&gt;



&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD






/BLOGDOWN-HEAD --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Daqui, a vista é diferente, não é?</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/02/anscombe_quartets/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/02/anscombe_quartets/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE

/BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;

&lt;p&gt;Quando temos de analisar dados e tentar extrair conhecimento, depois de obviamente os recolher e importar, das primeiras coisas que fazemos é efetuar um sumário com as informações mais relevantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesses sumários é muito comum elaborarmos estatísticas que representem a centralidade e dispersão dos dados, características fundamentais para a compreensão dos mesmos e ponto de partida para posteriores análises.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas por vezes esses sumários são enganadores e podem levar a conclusões ou ilações que não representam a realidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para exemplificar esta questão, vamos supor que eu estou a analisar um conjunto de entidades e quero perceber se existem diferenças entre elas. Podem ser, por exemplo, comparar alunos com base em notas de diferentes disciplinas, países com base em diferentes variáveis macroeconómicas ou produtos com base nos dados de vendas. Vocês percebem a ideia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos então considerar para o nosso exemplo que tenho 11 meses de venda de 4 produtos distintos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bifana&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Prego&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hambúrguer&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tosta mista&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E para cada um dos produtos e mês em análise vamos igualmente supor que tenho a soma das unidades e o valor total vendido por cada um dos 11 meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como este negócio é muito concorrencial, o preço pode ter variado no mesmo dia, ou pode ter acontecido alguma promoção ou desconto em função de uma data especifica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O quadro seguinte apresenta quantidade e valor das vendas para 11 meses e cada um dos produtos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas tenham presente que neste exemplo académico são muito poucos dados, mas numa situação real temos milhares de registos e se calhar dezenas de produtos ou variaveis o que impossibilitaria retirar qualquer informação sem a prévia sumarização dos mesmos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/anscombe_quartets_files/figure-html/unnamed-chunk-3-1.png&#34; width=&#34;816&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos então fazer uma sumarização dos dados utilizando as métricas mais usuais, começando com a média e desvio padrão das quantidades e valores mensais, para os quatro produtos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/anscombe_quartets_files/figure-html/unnamed-chunk-4-1.png&#34; width=&#34;576&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos verificar pela sumarização dos dados que os 4 produtos obtêm resultados idênticos para o período dos 11 meses em análise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em media vendemos 9 unidades e um valor de 7.5€ por mês (sim eu sei. Com estas quantidades e valores mais vale criar outro negócio).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas vamos aprofundar a nossa análise. Vamos tentar perceber qual a correlação entre a quantidade e valor para cada um dos produtos vendidos.&lt;/p&gt;
&lt;!-- html table generated in R 3.3.2 by xtable 1.8-2 package --&gt;
&lt;!-- Thu Mar 09 17:34:26 2017 --&gt;
&lt;table width=&#34;300&#34;&gt;
&lt;caption align=&#34;top&#34;&gt;
Tabela 3: Correlação entre quantidade e valor
&lt;/caption&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;
Produto
&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;
Correlação
&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
Bifana
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.82
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
Hambúrguer
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.82
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
Prego
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.82
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
Tosta mista
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.82
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais uma vez os dados mostram que os quatro produtos são idênticos. Mas também podemos perceber que o valor não depende exclusivamente da quantidade vendida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas como ainda não estamos satisfeitos, vamos criar uma regressão linear em que a variável explicada ou dependente é o valor das vendas e a variável explicativa ou independente é a quantidade vendida, i.e., vamos tentar perceber em que medida a quantidade explica o valor das vendas.&lt;/p&gt;
&lt;!-- html table generated in R 3.3.2 by xtable 1.8-2 package --&gt;
&lt;!-- Thu Mar 09 17:34:26 2017 --&gt;
&lt;table width=&#34;300&#34;&gt;
&lt;caption align=&#34;top&#34;&gt;
Tabela 4: Regressão linear
&lt;/caption&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;
Produto
&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;
R2
&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;
Ordenada
&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;
Declive
&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
Bifana
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.67
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
3.00
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.50
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
Hambúrguer
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.67
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
3.00
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.50
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
Prego
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.67
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
3.00
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.50
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;
Tosta mista
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.67
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
3.00
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
0.50
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podemos verificar, quer o &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(R^2\)&lt;/span&gt; quer o ponto de interceção da reta com o eixo vertical, quer o declive, são iguais para todos os produtos e basicamente temos um modelo que nos diz que para cada uma bifana, prego, hambúrguer ou tosta mista vendida o valor faturado sobe 0.5 Euros. O exemplo não é brilhante, mas o importante é que os modelos que resultam dos dados são iguais para todos os produtos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concluindo, se olharmos para a média, desvio padrão, correlação entre quantidade e valor, e um modelo de regressão que explica o valor em função da quantidade, os produtos são iguais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas serão mesmo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos então visualizar os dados que estão na base destes cálculos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/anscombe_quartets_files/figure-html/unnamed-chunk-7-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt; Afinal, vender bifanas, pregos, hambúrgueres ou tostas mistas, não é a mesma coisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos ver que a relação é de facto linear para a Bifana. O mesmo acontece com os Hambúrgueres, mas neste caso especifico temos um mês que é um &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Outlier&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;outlier&lt;/a&gt; e que cria uma variabilidade na relação entre quantidade e preço que não existe nos restantes meses. Talvez naquele mês tenha existido um conjunto de atividades culturais realizadas a horas pouco comuns o que nos permitiu praticar um preço acima do normal e como tal faturar mais com a mesma quantidade. Mas, se calhar, esse mês já não se vai repetir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso dos pregos o que aconteceu é curioso: porque a partir de determinada quantidade vendida o valor faturado começa a descer. Talvez tenha sido necessário baixar os preços porque as pessoas deixaram de comer tantos pregos !!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na tosta mista, tirando um mês bastante anormal, vendemos sempre a mesma quantidade mas o valor variou bastante. Portanto, a quantidade não parece ter influência no valor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os dados utilizados neste exemplo foram construídos pelo estatístico &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Frank_Anscombe&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Francis Anscombe&lt;/a&gt;, em 1973, para exemplificar a importância da visualização na fase inicial de análise e o efeito de outliers nas propriedades estatísticas dos dados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta análise ou principio é conhecido como &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Anscombe&#39;s_quartet&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Anscombe’s quartet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este exemplo pretende apenas chamar a atenção para a importância da visualização dos dados em qualquer análise e o cuidado que é necessário ter antes de tirarmos conclusões e tomarmos decisões com base nos dados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os números também enganam e o que nós, certamente, não queremos é tomarmos uma decisão que terá um impacto relevante no futuro, com base em informação que não representa a realidade.&lt;/p&gt;


&lt;!-- dynamically load mathjax for compatibility with self-contained --&gt;
&lt;script&gt;
  (function () {
    var script = document.createElement(&#34;script&#34;);
    script.type = &#34;text/javascript&#34;;
    script.src  = &#34;https://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML&#34;;
    if (location.protocol !== &#34;file:&#34; &amp;&amp; /^https?:/.test(script.src))
      script.src  = script.src.replace(/^https?:/, &#39;&#39;);
    document.getElementsByTagName(&#34;head&#34;)[0].appendChild(script);
  })();
&lt;/script&gt;

&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD






/BLOGDOWN-HEAD --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um bom negócio?</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/01/um-bom-negocio/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/01/um-bom-negocio/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE

/BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;

&lt;p&gt;Vamos supor que você pretende comprar um carro usado. O que faz?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bem, presumo que das primeiras coisas é consultar algum site de compra e venda de carros usados e procurar algum carro com as características que considera relevantes de forma a ter uma ideia das alternativas e preços. Provavelmente até visitará algum stand recomendado por um amigo seu ou que fica perto da sua casa ou trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, qual a melhor compra que pode fazer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se que quiser vender o carro? qual o preço que deve pedir?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dependendo dos seus objetivos, se é comprar ou vender, se já escolheu a marca e modelo ou se apenas tem um limite de valor, se privilegia o preço, a idade ou os kms, todas estas questões vão influenciar a sua decisão final e eventualmente gerar alternativas demasiado numerosas que permitam um enfoque nas propostas mais interessantes. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A compra ou venda de um carro é apenas o pretexto para exemplificar algumas técnicas da ciência de dados que poderão ser aplicadas perante situações de incerteza, nomeadamente a simulação e a regressão linear. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mesma lógica poderia ser aplicada se estivéssemos a falar de casas, de escolhas a serem feitas por departamento de compras de uma organização, a decidir quantos funcionários devem estar na loja a um determinado dia ou hora, qual a quantidade a armazenar de determinado produto ou a tentar perceber qual o melhor preço a praticar. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora este seja um exercício académico no sentido em que coloco questões que certamente seriam diferentes das colocadas por alguém que efetivamente quisesse comprar ou vender um carro, os dados são reais e as questões colocadas parecem-me suficientemente práticas para acrescentarem valor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Recolha de dados &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como em todos os processos de decisão, é necessário obter alguma informação prévia para podermos tomar uma decisão informada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em conformidade recolhi informação sobre viaturas usadas em dois sites de referência em Portugal e extrai os dados relativos às viaturas que cumpriam os seguintes pressupostos (os meus requisitos mínimos):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Carros a gasóleo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Carros com mais de 20 000 kms e menos de 200 000 kms;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Preços entre 4 000€ e 15 000€;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sem preferências por marca ou modelo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Das viaturas recolhidas selecionei as marcas que tivessem pelo menos 235 viaturas e foi efetuado algum trabalho de transformação de forma a ter dados estandardizados e devidamente preparados para análise. Entre estas transformações estão a eliminação de viaturas muito antigas, marcas com poucas viaturas, normalização de nomes, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da análise prévia ficamos a saber algumas coisas da estrutura dos nossos dados, nomeadamente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Temos um conjunto de 8868 viaturas que são caracterizadas por 10 variáveis: Descrição, marca, modelo, preço em Euros, Kms realizados, idade em anos, a potência em cavalos, a cilindrada, a média dos kms realizados por ano e qual o site de onde foi extraída a viatura;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A &lt;em&gt;Renault&lt;/em&gt; é a marca que tem mais viaturas, 2184;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foram extraidas 3284 viaturas do &lt;strong&gt;site1&lt;/strong&gt; e 5584 do &lt;strong&gt;site2&lt;/strong&gt;;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A &lt;em&gt;Peugeot&lt;/em&gt; é a marca com mais modelos, 20;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A marca mais cara é a &lt;em&gt;Audi&lt;/em&gt; com uma média de preços de €12,367 e uma mediana de €12,990;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A marca mais barata é a &lt;em&gt;Fiat&lt;/em&gt; com uma média de preços de €9,901 e uma mediana de €9,900;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O gráfico seguinte ajuda-nos a perceber melhor as possíveis correlações entre as variáveis quantitativas:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc2&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;550&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;O preço correlaciona-se negativamente com os kms realizados e a idade, embora essa correlação seja mais forte com a idade (-0.72 versus -0.41), i.e., é mais importante a idade que os kms no preço de venda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas temos uma descoberta que é contrária ao senso comum: o preço correlaciona-se positivamente com a média dos kms anuais, i.e., as viaturas que fazem mais kms por ano tem preços mais elevados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se repararmos, a média dos kms por ano correlaciona-se negativamente com a idade e essa pode ser a razão que explica esta estranha descoberta: os carros mais novos são mais utilizados e fazem em média mais kms e quando vão ficando mais velhos a sua utilização vai diminuindo. Parece ser uma explicação razoável e que faz sentido.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc3&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;550&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; Confirmando o senso comum, a &lt;em&gt;Volkswagen&lt;/em&gt; é a marca que menos desvaloriza quer em termos da idade quer em termos dos kms realizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos também constatar que a desvalorização da idade e dos kms está correlacionada positivamente, conforme análise de correlação anterior, embora se verifique um &lt;em&gt;outlier&lt;/em&gt; com a &lt;em&gt;Fiat&lt;/em&gt; que desvaloriza mais com os kms do que com a idade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último conseguimos claramente identificar 3 grupos de marcas, 3 com pouca desvalorização, 3 com média desvalorização e 5 com forte desvalorização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o vosso interesse é escolher uma viatura que desvalorize pouco, o número de marcas com potencial interesse reduziu-se substancialmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;font size=&#34;2&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Quais são as melhores alternativas?&lt;/b&gt;&lt;/font&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retomando a questão inicialmente colocada e considerando que resultou da minha pesquisa de mercado 8868 alternativas possíveis, o que devo fazer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certamente que não será viável ver as fotos ou consultar o equipamento e observações de todas estas viaturas, muito menos inspeciona-las fisicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas e se conseguíssemos reduzir esse universo a apenas às 10 melhores alternativas em função de um determinado critério?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para responder a essa questão vou considerar 4 cenários possíveis, nos quais as variáveis de decisão são o preço, a idade, os kms e a potência:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cenário 1: Não sei bem o que quero e, portanto, as variáveis de decisão valem todas o mesmo para mim;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cenário 2: valorizo mais o preço, i.e., o carro é para o meu filho e não quero gastar muito dinheiro;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cenário 3: valorizo mais os kms realizados, i.e., prefiro os carros com menos kms;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cenário 4: valorizo mais a potência, i.e, o carro é para mim e eu gosto mais dos carros mais potentes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mas mesmo tendo preferências, não tenho a certeza exata de quanto valorizo uma variável mais do que as outras (isto é, não consigo dizer que o preço é exatamente 3 vezes mais importante que a idade, apenas sei que para mim é um bocado mais importante) e portanto existe algum incerteza nas alternativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilizando uma das ferramentas mais úteis ao dispor do decisor, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Simula%C3%A7%C3%A3o&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;simulação&lt;/a&gt;, realizei 100 simulações para cada cenário em que defini um peso que espelhe as minhas preferências. No entanto, esse peso tem alguma variabilidade e no caso concreto ele varia conforme uma &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Distribui%C3%A7%C3%A3o_uniforme&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;distribuição uniforme&lt;/a&gt;. A valorização de cada viatura em cada variável de decisão foi feita com base numa &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Fun%C3%A7%C3%A3o_distribui%C3%A7%C3%A3o_acumulada&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;função de distribuição acumulada&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terminadas as simulações, estes são as 10 viaturas recomendadas para cada cenário:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc4_1&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc4_2&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc4_3&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../htmlwidget/hc4_4&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Podem reparar, analisando as diferentes variáveis, que as viaturas selecionadas favorecem as prioridades definidas em cada cenário mas sempre considerando as restantes variáveis. Por exemplo, no cenário de melhor preço as viaturas escolhidas não são as mais baratas: são as que apresentam os melhores preços considerando igualmente os kms feitos, a potência e a idade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reduzimos as nossas alternativas de 8868 viaturas para apenas 10 em cada cenário, selecionadas em função das nossas prioridades. Podemos agora analisar com detalhe as 10 viaturas propostas e eventualmente inspeciona-las fisicamente antes da decisão final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;font size=&#34;2&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Qual o preço a que devo colocar à venda o meu carro? &lt;/b&gt;&lt;/font&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas e se eu quiser ter uma ideia do preço que custaria uma viatura que reúne um conjunto de características que não estão presentes nas viaturas à venda nos dois sites que pesquisei?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou, melhor ainda, se eu tiver um carro que quero vender, qual o preço que devo pedir?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi construido um modelo para prever o valor de venda esperado, modelo que considerou as variáveis kms, idade, potência, cilindrada, marca e modelo. O modelo consegue explicar &lt;strong&gt;82.40%&lt;/strong&gt; da variação do valor, o que é bastante positivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com base no modelo podemos prever o valor de venda para viaturas com as caracteristicas que estejam dentro dos intervalos utilizados na construção do modelo. Para teste simulei 4 viaturas com as seguintes caracteristicas: volkswagen golf 1.9cc 110cv 117046kms 5 anos, peugeot 208 1.6cc 92cv 84225kms 7 anos, renault megane 1.5cc 90cv 44947kms 9 anos, opel astra 1.7cc 125cv 53819kms 12 anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O valor de venda previsto, se pretendermos praticar preços de acordo com os que estavam a ser praticados à data da recolha dos dados nos dois sites de onde extraimos a informação, assim como o intervalo de confiança de 90% para esse valor médio (probabilidade de um carro com aquelas caracteristicas ser vendido dentro do nosso intervalo), constam do seguinte gráfico:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;#####../content/blog/Um-bom-negocio_files/figure-html/unnamed-chunk-8-1.png&#34; width=&#34;691.2&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos a partir daqui decidir qual o preço que podemos praticar, definindo o preço final em função de termos ou não urgência na venda, o carro ter mais ou menos equipamento que o normal, o estado da viatura ser bom ou mau, etc. Mas temos um bom ponto de partida com o intervalo calculado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;font size=&#34;2&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Questões finais &lt;/b&gt;&lt;/font&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tentei não me alongar muito para não vos cansar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na presença de outros dados, por exemplo, se a viatura foi ou não vendida, quanto tempo esteve à venda sem ser vendida, qual o preço final de venda (dados que certamente um stand ou marca disporá), poderia responder a questões interessantes, como por exemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se colocar o meu carro à venda por x Euros, quanto tempo tenho de esperar para fechar negócio?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Qual o preço que devo pedir se quiser fechar negócio nos próximos 15 dias?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Com este exemplo simples, espero ter conseguido demonstrar, com utilização de algumas técnicas, a importância da informação para extrair conhecimento e potenciar a boa decisão.&lt;/p&gt;



&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD






/BLOGDOWN-HEAD --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kaggle: Competições de Machine Learning</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/01/kaggle/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/01/kaggle/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE

/BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;

&lt;p&gt;Muita da informação presente neste post foi diretamente traduzida da &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Kaggle&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;wikipedia&lt;/a&gt;. Para quê inventar a roda?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; O que é a &lt;a href=&#34;https://www.kaggle.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kaggle&lt;/a&gt; &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2010, a Kaggle foi fundada como uma plataforma para competições de modelos preditivos, nas quais empresas e pesquisadores disponibilizam os seus dados e &lt;em&gt;cientistas de dados&lt;/em&gt; de todo o mundo competem para produzir os melhores modelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta abordagem crowdsourcing baseia-se no facto de que existem inúmeras estratégias que podem ser aplicadas a qualquer tarefa de modelagem preditiva e é impossível saber, no início, qual a técnica ou analista que será mais eficaz. A &lt;em&gt;Kaggle&lt;/em&gt; também aloja competições de recrutamento em que os cientistas de dados competem por uma hipótese de conseguir entrevistas de trabalho nas empresas líderes em ciência de dados como &lt;em&gt;Facebook&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Winton Capital&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Walmart&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A provavelmente mais famosa competição feita deste género terminou em 2009 e foi patrocinada pela &lt;em&gt;Netflix&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;em&gt;Netflix&lt;/em&gt; oferecia 1.000.000 US Dólares ao competidor (individual ou equipa) que conseguisse uma melhoria de 10% no seu algoritmo de predição dos ratings dos utilizadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Tipos de competições e categorias de cientistas de dados &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na Kaggle existem diversos tipos de competições que estão direcionadas para 3 grandes áreas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Problemas de negócio&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Recrutamento&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Investigação&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Existem 5 categorias de cientistas de dados:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Novice&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Contributor&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Expert&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Master&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Grandmaster&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para vos dar uma ideia, e sendo esta a maior plataforma de competição deste tipo, existem à data de hoje (02-01-2017) 88 Grandmasters, 800 Masters, 2157 Experts e 44440 Contributors.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto a comunidade Kaggle tem mais de 700 mil utilizadores (conhecidos como &lt;em&gt;kagglers&lt;/em&gt;) de quase 200 países e espera atingir o utilizador um milhão em 9 de setembro de 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Disposições finais &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irei publicar alguns artigos da minha experiência em competições &lt;em&gt;kaggle&lt;/em&gt;, começando por descrever as já terminadas e ir atualizando conforme vá participando em novas competições.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalmente as competições são muito interessantes e os dados são reais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que gostem.&lt;/p&gt;



&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD






/BLOGDOWN-HEAD --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A era da Inteligência artificial</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/01/inteligencia-artificial/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/01/inteligencia-artificial/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE

/BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Andrew Ng&lt;/em&gt; (VP &amp;amp; Chief Scientist of Baidu; Co-Chairman and Co-Founder of Coursera; Adjunct Professor at Stanford University) um dos mais reputados especialistas em &lt;strong&gt;Inteligência Artificial&lt;/strong&gt; disse em Maio de 2016 que, “A inteligência artificial é a nova eletricidade! A eletricidade transformou incontáveis industrias; a &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; vai fazer o mesmo.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Inteligência Artificial (IA)&lt;/strong&gt; pode ser a tecnologia mais disruptiva que o mundo viu desde a Revolução Industrial. Eu acredito que a &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; vai mudar positiva e materialmente como nos relacionamos com o mundo que nos rodeia, quer em termos pessoais quer profissionais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas como todas as mudanças disruptivas, ela não será feita sem sacrifícios ou custos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Machine Learning&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;bg&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img align=&#34;right&#34; style=&#34;width:35%;height:35%;margin:20px 30px&#34; src=&#34;../../../../img/ai.png&#34; alt=&#34;Inteligência Artificial&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; A área da &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; é enorme e vamos simplificar e generalizar como sendo um conjunto de técnicas que permitem aos computadores imitar o comportamento humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro das técnicas de &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; temos um subconjunto designado de &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt; que são métodos estatísticos que permitem aos computadores aprender com exemplos ou experiências.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E dentro do &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt; ainda temos um subconjunto mais especifico de técnicas que habilitam a computação de redes neurais multicamada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Será na área de &lt;em&gt;Machine Learning&lt;/em&gt; que tentarei partilhar convosco artigos, ideias, exemplos e visões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Big Data &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As mudanças potenciadas pela &lt;em&gt;IA&lt;/em&gt; só foram possíveis pela colisão de duas tendências ou acontecimentos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;O aumento exponencial dos dados existentes, nomeadamente através da Internet das coisas. Agora, temos eletrónica e sensores de rastreamento em quase tudo. E como consequência do aumento do número de “coisas” inteligentes e conectadas, temos uma enorme quantidade de dados comportamentais disponíveis.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;O aumento da capacidade computacional e do seu custo. Hoje em dia é possível em 10 minutos ter disponível uma maquina virtual com uma capacidade computacional tremenda e a preços competitivos, que há 5 anos atrás nos obrigaria a dispendiosos e demorados investimentos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E ter dados e capacidade para os processar permite desenvolver modelos de comportamentos que nos permitem construir melhores sistemas sociais que melhoram a nossa vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como curiosidade, apresento apenas dois dados:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criou-se mais informação nos últimos dois anos que em toda a história da humanidade até essa altura. Menos de 1% destes dados são hoje analisados e utilizados;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A Internet das coisas veio para ficar e estima-se que nos próximos cinco anos existirão mais de 50 biliões de dispositivos inteligentes a recolherem e tratarem dados, em todo o mundo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por estas e outras razões o termo &lt;em&gt;Big Data&lt;/em&gt; está na moda. A &lt;em&gt;Big Data&lt;/em&gt; é muitas vezes caracterizada com o modelo dos 4Vs:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volume - conjunto de dados cujo tamanho ultrapassa a capacidade que a maioria dos softwares pode tratar;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Velocidade - velocidade com que a informação é criada e alterada, nomeadamente pela &lt;em&gt;Internet das coisas&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Variedade - longe vai o tempo que a única informação que possuíamos era a residente em base de dados transacionais e muitas vezes relacionada com a área de gestão. Hoje uma grande parte dos dados não é estruturado e esse tipo de dados tem vindo a ganhar preponderância no tratamento da informação. Falamos do vídeo, da voz, da informação presente nas redes sociais, etc;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Veracidade - as fontes de dados são cada vez mais variadas e dispersas e uma questão fundamental é se podemos confiar nos dados que recolhemos (se representam a realidade) e se podemos tomar decisões com base neles.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Eu pessoalmente não gosto muito do termo &lt;strong&gt;Big Data&lt;/strong&gt;, pois o que nos chama a atenção é o &lt;strong&gt;Big&lt;/strong&gt; e essa é talvez a característica menos relevante, certamente para mim a menos interessante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim, é verdade que em muitas situações os algoritmos de &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt; precisam de muitos exemplos e portanto o volume é relevante. Mas estamos a falar de quantidades perfeitamente razoáveis que consigo processar no meu portátil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que é verdadeiramente importante é se a informação leva ao conhecimento e esse só será relevante se nos levar à ação (tomada de decisões). Por vezes isso consegue-se com &lt;strong&gt;small data&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esse motivo gosto mais do termo &lt;strong&gt;Data Analytics&lt;/strong&gt; porque de facto o relevante está na analítica dos dados. É ela que nos leva ao conhecimento e, esperamos, à decisão que leva à mudança e que possibilita a melhoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Informação como diferenciador estratégico &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A informação é a principal matéria-prima para qualquer organização, publica, industrial, comercial ou de serviços. O conhecimento que resulta da &lt;strong&gt;informação&lt;/strong&gt; é uma vantagem competitiva. Um diferenciador estratégico para qualquer atividade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vivemos tempos extraordinários. Julgo que somos privilegiados por podermos assistir na primeira fila em mudanças que a nossa geração e a anterior nunca viveu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essas mudanças já acontecem há algum tempo, mas vão evoluir a uma velocidade vertiginosa.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;bg&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img align=&#34;left&#34; style=&#34;width:60%;height:60%;margin:20px 30px&#34; src=&#34;../../../../img/ageoftech.png&#34; alt=&#34;Inteligência Artificial&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt; O mundo está muito diferente e não precisamos de recuar 50 anos para perceber isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atentem ao quadro seguinte que nos mostra as empresas mais valiosas em termos de capitalização bolsista de 2006 para 2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2006 apenas existia uma empresa tecnológica nas seis mais valiosas do mundo. Em 2016 apenas existe uma não tecnológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E apenas passaram 10 anos. Extraordinário, não é?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um outro exemplo muito interessante é o da &lt;a href=&#34;https://www.airbnb.pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Airbnb&lt;/a&gt;: não possuiu um único quarto de hotel, mas vale mais que os gigantes Marriott e Hilton.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os exemplos de sucesso que encontramos são quase todos de organizações que sabem gerir muito bem a informação e dela tirar o conhecimento para a boa decisão. Pelo menos fazem-no melhor que os seus concorrentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O valor contabilístico ou patrimonial das empresas (o valor dos seus ativos, nomeadamente físicos) é cada vez menos relevante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Como será o novo mundo? &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos de nós não repara, mas a &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; está presente de inúmeras formas na nossa vida: quando traduzimos um texto na net, quando falamos para o nosso telemóvel, quando a &lt;a href=&#34;https://www.netflix.com/pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Netflix&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; nos recomenda um filme, quando fazemos uma compra na &lt;a href=&#34;https://www.amazon.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Amazon&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, quando o Picasa reconhece as pessoas nas fotos que tiramos, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos achar que estes feitos são banais, mas o facto é que o mesmo tipo de algoritmos é utilizado nos automóveis auto conduzidos e na realização de diagnósticos médicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julgo mesmo que o automóvel e a saúde serão as áreas que irão, a muito curto prazo, produzir o maior impacto nas nossas vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atualmente, muitos diagnósticos médicos já são feitos por computadores com recurso a algoritmos de &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt;. Embora os médicos estejam sempre envolvidos nestes processos, no futuro próximo uma percentagem significativa dos diagnósticos resultará da &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; ou com grande suporte dela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na industria automóvel temos cada vez mais experiências de táxis e autocarros autónomos por todo o mundo. Os regulamentos e leis parecem ser o entrava a uma mais rápida adoção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um exemplo recente na industria automóvel vem da &lt;em&gt;Tesla&lt;/em&gt; com a versão 8.0 do &lt;em&gt;AutoPilot&lt;/em&gt;, o software de &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; que guia os carros. Neste &lt;a href=&#34;https://t.co/70MySRiHGR&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;video&lt;/a&gt; podemos perceber o &lt;em&gt;AutoPilot&lt;/em&gt; a prever o acidente e cerca de um segundo antes avisar com 3 apitos sonoros o condutor e a reduzir a velocidade. Espantoso!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em setores mais tradicionais e que à partida não consideraríamos os mais prováveis na adoção da &lt;em&gt;IA&lt;/em&gt;, temos a companhia mineira &lt;a href=&#34;http://www.riotinto.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Rio Tinto&lt;/a&gt;, das maiores do mundo, com 73 &lt;em&gt;dumpers&lt;/em&gt; gigantes a operar de forma autónoma e 24h por dia em minas da &lt;em&gt;Austrália&lt;/em&gt;. A &lt;em&gt;Rio Tinto&lt;/em&gt; está igualmente a atualizar o seu sistema de comboios para operarem autonomamente, incluindo o processo de carregar e descarregar os comboios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma outra área que provocará uma grande alteração na forma como as nossas vidas irão evoluir é a da educação. Tenho a convicção que as alterações serão profundas. Atualmente vivemos um processo educacional que é sequencial e predefinido. Começamos a estudar e seguimos uma carreira académica até um determinado momento em que ingressamos no mercado de trabalho (isto é uma generalização. O caminho académico de uns é mais longo que de outros e alguns desenvolvem a sua carreira profissional no meio académico). Mas eu diria que para muitos, a formação formal termina com o inicio da carreira profissional. No futuro a aprendizagem será constante e ela intercalará momentos de desenvolvimento profissional com outros de desenvolvimento académico, por vezes simultâneos. E isso ocorrerá durante toda a nossa vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O ensino tradicional que ocorre hoje nas escolas e faculdades de pedra e cimento perderá para o ensino à distância. Já hoje a qualidade, oferta e custo dos MOOC ( &lt;a href=&#34;www.coursera.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Coursera&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;www.edx.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Edx&lt;/a&gt; entre outros) supera em alguns casos o das universidades tradicionais (minha opinião). Para além das vantagens obvias de eu poder aprender em qualquer universidade do mundo, incluindo as mais reputadas, nos dias e horas à minha escolha (nos últimos anos tirei diversos cursos com a chancela do &lt;a href=&#34;http://web.mit.edu/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MIT&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.stanford.edu/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Stanford&lt;/a&gt;, para dar apenas 2 exemplos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem inúmeros exemplos dos benefícios que a &lt;strong&gt;IA&lt;/strong&gt; proporciona já hoje (e que irei partilhar) e certamente que muitos mais existirão num futuro que está muito mais próximo do que pensamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em alguns casos, a realidade supera a ficção. Bem-vindos ao futuro.&lt;/p&gt;



&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD






/BLOGDOWN-HEAD --&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>