<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Processamento De Texto on Melhores decisões</title>
    <link>http://value-from-data.com/tags/processamento-de-texto/index.xml</link>
    <description>Recent content in Processamento De Texto on Melhores decisões</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Copyright (c) 2017, value-from-data; all rights reserved.</copyright>
    <atom:link href="http://value-from-data.com/tags/processamento-de-texto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Prever quais os artigos do blog do New York Times blog que serão mais populares</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/02/new-york-times-blog-articles/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/02/new-york-times-blog-articles/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE

/BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Enquadramento &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que torna os artigos de notícias on-line populares?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta competição que decorreu entre 14 de Abril de 2015 e 4 de maio do mesmo ano, era uma competição privada e fazia parte do curso &lt;a href=&#34;https://www.edx.org/course/analytics-edge-mitx-15-071x-2&#34;&gt;The Analytics Edge&lt;/a&gt; da &lt;em&gt;edX&lt;/em&gt;. Esta competição era o projeto final e contava para a avaliação do curso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jornais e agregadores de notícias on-line como o &lt;em&gt;Google News&lt;/em&gt; precisam de entender quais os artigos de notícias que serão os mais populares, para que eles possam priorizar a ordem em que as histórias aparecem. Muitos artigos de blog são publicados a cada dia e o New York Times tem que decidir quais os artigos que devem ser apresentados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O objetivo da competição era desenvolver um modelo que permitisse prever a popularidade de um conjunto de artigos do blog do New York Times do período de setembro de 2014 a dezembro de 2014 e ajudar a entender as características que tornam um &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; popular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A variavel dependente, a que se pretendia prever, era uma variavel categorica que podia assumir um de dois valores:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; se o artigo tinha tido mais de 25 comentários;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt; se o artigo tinha tido menos de 25 comentários.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O objetivo era portanto prever para um conjunto alargado de artigos, dos quais nós desconheciamos o número de comentários, se teriam mais ou menos de 25 comentários. Conseguir prever os artigos que vão ter mais comentários permite uma mais efetiva seleção dos artigos a publicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Dados &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como é normal nas competições de &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt;, foram disponibilizados dois ficheiros com os dados da competição:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Um ficheiro com os dados de treino, ficheiro que continha a variavel dependente que pretendiamos prever;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Um ficheiro de teste, ficheiro que não continha a variavel dependente e que seria, utilizando o modelo construido, utilizada para prever se os artigos iriam ter mais ou menos de 25 comentários.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Transformação e análise exploratória de dados &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Feature Engeneering &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Os modelos &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Resultado &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;



&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD






/BLOGDOWN-HEAD --&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>