<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Processamento De Texto on Melhores decisões</title>
    <link>http://value-from-data.com/tags/processamento-de-texto/index.xml</link>
    <description>Recent content in Processamento De Texto on Melhores decisões</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-pt</language>
    <copyright>Copyright (c) 2017, value-from-data; all rights reserved.</copyright>
    <atom:link href="http://value-from-data.com/tags/processamento-de-texto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Quais os artigos do blog do New York Times blog que serão mais populares?</title>
      <link>http://value-from-data.com/blog/2017/03/new-york-times-blog-articles/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://value-from-data.com/blog/2017/03/new-york-times-blog-articles/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O objetivo dos artigos referentes às competições da &lt;em&gt;Kaggle&lt;/em&gt; é de exemplificar o que pode ser feito com o &lt;strong&gt;Machine Learning&lt;/strong&gt;. Embora algumas das competições sejam tutoriais (e mesmo estas utilizam dados reais), a grande maioria é baseada em situações e dados reais e promovidas pelas entidades com objetivos concretos e de negócio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta competição que decorreu entre 14 de abril de 2015 e 4 de maio do mesmo ano, era uma competição privada e fazia parte do curso &lt;a href=&#34;https://www.edx.org/course/analytics-edge-mitx-15-071x-2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The Analytics Edge&lt;/a&gt; da &lt;em&gt;edX&lt;/em&gt;. Esta competição era o projeto final e contava para a avaliação do curso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que torna os artigos de notícias on-line populares?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jornais e agregadores de notícias on-line como o &lt;em&gt;Google News&lt;/em&gt; precisam de entender quais os artigos de notícias que serão os mais populares, para que eles possam priorizar a ordem em que as histórias aparecem. Muitos artigos de blog são publicados a cada dia e o New York Times tem que decidir quais os artigos que devem ser apresentados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O objetivo da competição era desenvolver um modelo que permitisse prever a popularidade de um conjunto de artigos do blog do New York Times do período de setembro de 2014 a dezembro de 2014 e ajudar a entender as características que tornam um &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; popular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A variável dependente, a que se pretendia prever, é uma variável binária que pode assumir um de dois valores:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; se o artigo tem mais de 25 comentários;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt; se o artigo tem menos de 25 comentários.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O objetivo é, portanto, prever para um conjunto alargado de artigos, dos quais nós desconhecíamos o número de comentários, se irão ter mais ou menos de 25 comentários. Conseguir prever os artigos que vão ter mais comentários permite uma mais efetiva seleção dos artigos a publicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Dados &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como é normal nas competições de &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt;, foram disponibilizados dois ficheiros com os dados da competição:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Um ficheiro com os dados de treino, ficheiro que continha a variável dependente que pretendemos prever. Os dados de treino servem para criar o modelo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Um ficheiro de teste, ficheiro que não contêm a variável dependente e que será, utilizando o modelo construído, utilizado para prever se os artigos irão ter mais ou menos de 25 comentários.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Os dados de treino contêm 6532 artigos que são caracterizados por 10 variáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os dados de teste contêm 1870 artigos, para os quais temos de prever a sua popularidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podem analisar, como exemplo, 10 artigos do ficheiro selecionados aleatoriamente:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../datatable/dt1&#34; width=&#34;1100&#34; height=&#34;700&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podem verificar, os dados têm algumas particularidades:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Com a exceção do nº de palavras, da data e do campo binário que pretendemos prever, as restantes variáveis são texto;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Existem muitos artigos com variáveis em branco, como o departamento, a secção e subsecção;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;As variáveis &lt;em&gt;extrato&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;abstrato&lt;/em&gt; são muitas vezes idênticas;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Existem conteúdos das variáveis texto que são números e que neste contexto podem não acrescentam valor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Os fatores referidos anteriormente tornam esta competição bastante interessante, nomeadamente pelo facto de estarmos dependente de texto, sendo necessário alguma capacidade de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Natural_language_processing&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Natural Language Processing&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos também verificar, nos dois seguintes gráficos, que o número e proporção da popularidade dos artigos por departamento varia:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../blog/New-York-Times-blog-articles_files/figure-html/unnamed-chunk-3-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../blog/New-York-Times-blog-articles_files/figure-html/unnamed-chunk-4-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, existem departamentos com muito poucos artigos e o nº de artigos populares é bastante inferior aos impopulares. Esta ultima situação, resultados desequilibrados, causa normalmente problemas na construção dos modelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Feature Engeneering &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Previamente à construção do modelo torna-se necessário proceder a um conjunto de transformações e criação de novas variáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O primeiro passo incluiu as seguintes transformações aplicadas às variáveis de texto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;limpar espaços em branco;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;converter todas as palavras para minúsculas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O segundo passou por criar novas variaveis através das seguintes transformações:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar duas listas, uma relativa aos artigos populares e outra relativa aos artigos não populares, com as palavras mais mencionadas no Cabeçalho e Abstrato e que fazem parte das 25 palavras mais comuns do Inglês (Fry, E. B. - 1997. Estas 25 palavras somam um terço de todo o material impresso em Inglês);&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Da lista das palavras dos artigos populares, retirar as palavras que constam também da lista dos artigos não populares;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar duas variáveis, uma para o cabeçalho e outra para o abstrato, se o texto contem palavras que constam da lista anterior;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar variáveis para o dia, hora e dia da semana;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Agrupar os departamentos, secções e subsecções com poucos artigos;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para cada artigo contar o número de palavras no cabeçalho, se o abstrato e cabeçalho contêm números, e se o abstrato tem apostrofes;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar uma variável com a categorização do número de palavras do artigo: até 25 palavras, até 50, até 75, até 100;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar uma variável com a categorização da hora de publicação: até às 17 horas e depois das 17 horas;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar uma variável que define se o artigo foi publicado durante a semana ou durante o fim de semana;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foi feita a imputação dos campos em branco com base num conjunto de técnicas apropriadas;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foram, adicionalmente, feitas mais um conjunto de transformações onde se incluem a contagem de sílabas e outras.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Depois de efetuadas as diversas transformações, os nossos dados de treino passaram a ter 24 variáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para vossa consulta, junto 10 exemplos escolhidos aleatoriamente:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;../../../../datatable/dt2&#34; width=&#34;1100&#34; height=&#34;700&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Os modelos &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A métrica definida para avaliar a qualidade do modelo é a &lt;a href=&#34;http://mlwiki.org/index.php/ROC_Analysis&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;AUC&lt;/a&gt; e é uma medida de avaliação da qualidade do modelo, para problemas binários, mais robusta que apenas quantificar a percentagem dos resultados previstos corretamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, a AUC é independente da percentagem da população que é positiva (popular) ou não, e portanto adequada a dados desequilibrados (como é o caso).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O seu valor varia entre 0 e 1, sendo obviamente 1 o resultado perfeito (prevejo corretamente para todas as situações).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foram feitas várias submissões, utilizando técnicas diferentes e conjunto de dados com transformações diferentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No total da competição realizei 27 submissões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O meu modelo final foi uma &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Random_forest&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;random forest&lt;/a&gt; com 1000 árvores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os dados seguintes foram calculados com uma versão atual do algoritmo utilizado (e portanto melhor) e com base nos dados do ficheiro de treino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como não sei a popularidade dos artigos do ficheiro de teste, não posso realizar estes cálculos para esse conjunto de dados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../blog/New-York-Times-blog-articles_files/figure-html/unnamed-chunk-6-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podemos verificar a AUC resultante para os dados de treino é de 96%. Nada mau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos também perceber, pela &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Confusion_matrix&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;confusion matrix&lt;/a&gt;, que o modelo previu erradamente 283 artigos como populares que não o eram, e previu 159 artigos como não populares que eram populares. Isso significa que o modelo acerta, para o total de 6532 artigos do ficheiro de treino, em 93% deles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;grey&#34;&gt; &lt;b&gt; Resultado &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terminado o prazo da competição, a Kaggle calcula o resultado com base nas nossas submissões e num subconjunto dos dados de teste. A primeira submissão por mim apresentada resultou num AUC de 69.3%. Mas a minha AUC final foi de 90.7%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora o mais importante não seja a classificação, isto não deixa de ser uma competição e o meu resultado final valeu-me o lugar 96 em 2923 concorrentes. Isso é um top 4% o que me deixou muito satisfeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;font size=&#34;4&#34; color=&#34;blue&#34;&gt; &lt;b&gt; Qual o valor? &lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julgo que a partir deste exemplo seja fácil imaginar outras situações onde modelos deste tipo podem ser utilizados: deteção de spam em emails, classificar correspondência como urgente e não urgente, identificar queixas que merecem atenção imediata, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que este exemplo, com base numa competição Kaggle, vos possa ter inspirado a identificar situações onde um modelo de classificação pode ser útil.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>